L'équivalence ci-dessus exprime la validité du gestionnaire. Savoir si cette  validité est décidable est décrit dans la section qui suit. 
%Décider de la validité d'un gestionnaire est une question intéressante qui peut être pertinente pour les développeur de compilateur.

\begin{definition}
	Un problème de décision est dit \textbf{décidable} s'il existe un algorithme qui se termine en un nombre fini d'étapes, qui le décide, i.e, qui répond par oui ou par non à la question posée par le problème.
\end{definition}

\begin{definition}
	Un gestionnaire $\Gamma~|~K \vdash H:\underline{C}~\textbf{handler}$ est \textbf{simple} si
	
	\begin{enumerate}
		\item[$\circ$] en réorganisant, $\Gamma$ a la forme 
		\[x_1:\alpha_1,...,x_m:\alpha_m,f_1:U(\beta_1 \rightarrow \underline{C}),...,f_n:U(\beta_n \rightarrow \underline{C})\]
		
		\item[$\circ$] en réorganisant, $K$ a la forme
		\[k_1':\beta_1' \rightarrow \underline{C},...,k_p':\beta_p' \rightarrow \underline{C}\]
		
		\item[$\circ$] et pour tout $\textbf{op}: \alpha \rightarrow \beta$, il y a un patron
		\[x_1:\alpha_1,...,x_m:\alpha_m,x:\alpha~|~z_1:\beta_1,...,z_n:\beta_n,z_1':\beta_1',...,z_p':\beta_p',z:\beta \vdash T_\textbf{op}\]
		
		tel que le terme gérant 
		\[\Gamma,x:\alpha~|~K,k:\beta \rightarrow \underline{C} \vdash M_\textbf{op}:\underline{C}\]
		
		est obtenu par la substitution de $T_\textbf{op}$ qui remplace tous les $x_i$ par eux-même, $x$ par lui-même, tous les $z_j$ par $(y_j:\beta_j.(\textbf{force}~f_j)~y_j)$, tous les $z_l'$ par $(y_l':\beta_l'.k_l'(y_l'))$ et $z$ par $(y:\beta.k(y))$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

Le gestionnaire $H_{Temporary}$ (Exemple \ref{get2}) est \textbf{simple}, aucun des gestionnaires avec des paramètres passés sont simple car ils contiennent tous une lambda abstraction dans leur terme gérant. Le gestionnaire d'exception 
\[\{\textbf{raise}_{y:exc}(k:\textbf{0} \rightarrow \underline{C}) \mapsto \textbf{match}~y~\textbf{with}~\{e(z) \mapsto N_e\}_{e \in \textbf{exc}}\}\] 

n'est pas simple. Toutefois, on peut utiliser le gestionnaire simple
\[f:U(\textbf{exc} \rightarrow \underline{C}) \vdash \{\textbf{raise}_{e : \textbf{exc}}(k:\textbf{0} \rightarrow \underline{C}) \mapsto (\textbf{force}~f)~e\}\]

avec  $f$ la fonction bloquée tel que 
	\[f = \lambda y:\textbf{exc}.\textbf{match}~y~\textbf{with}~\{e(z) \mapsto N_e\}_{e \in \textbf{exc}}\]
	
	
Ce gestionnaire a le même comportement que celui définit plus haut.

\begin{remark}
	Une signature est \textbf{simple} si elle n'a pas de types de base et pas de symboles de fonction. Les signatures données pour les exceptions sont simple mais pas pour les états.
\end{remark}

\begin{remark}
	Dans la suite, on va parler de la hiérarchie arithmétique. Un petit point s'impose.

	Dans la théorie de la calculabilité, la hiérarchie arithmétique est une hiérarchie des sous-ensembles de $\mathbb{N}$ 
	définissables dans le langage du premier ordre de l'arithmétique de Peano. Un ensemble d'entiers est classé suivant 
	les alternances de quantificateurs d'une formule sous forme prénexe qui permet de le définir. 


	L'alternance des quantificateurs est séparé en 2 classes : $\sum$ et $\Pi$. Au niveau 0, ces deux classes sont
	identique. On peut définir, le reste des niveaux inductivement.
	\medbreak

	Pour un entier naturel n non nul:
	\begin{enumerate}
		\item[$\circ$] Si $A$ est une formule $\sum_0$ (ou $\Pi_0$), $\exists x~A$ est une formule $\sum_1$ 
		et $\forall x~A$ une formule $\Pi_1$ ;
		\item[$\circ$] Si $S$ est une formule $\sum_n$, si $P$ est une formule $\Pi_n$, et si $x$ est une variable 
		quelconque alors :
		\begin{itemize}
			\item $\exists x$ $S$ reste $\sum_n$ ;
			\item $\exists x$ $P$ est une formule $\sum_{n+1}$ ;
			\item $\forall x$ $S$ est une formule $\Pi_{n+1}$ ;
			\item $\forall x$ $P$ reste $\Pi_n$.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

	
	J'ai donné la définition de base, pour en savoir plus n'hésitez pas à aller voir le cours de \href{https://www.irif.fr/~roziere//m2cf2/}{l'irif}.
    
\end{remark}

\begin{theorem}
	Le problème de décider (avec une signature simple, une théorie d'effet et un simple gestionnaire clos $\vdash H:F\textbf{0~handler}$) si un gestionnaire est valide, est $\Pi_2$-$\textbf{complet}$.
\end{theorem}

La nature polymorphique des variables de patron signifie que les patrons peuvent définir une famille entière de gestionnaire, une pour chaque type de calcul. Cela nous amène à la définition d'une famille de gestionnaire uniformément simple.

\begin{definition}
	Une famille de gestionnaire $\{\Gamma_{\underline{C}}~|~K_{\underline{C}} \vdash H_{\underline{C}}:\underline{C}~\textbf{handler}\}_{\underline{C}}$, avec $\underline{C}$ l'ensemble des types de calcul, est \textbf{uniformément simple} si
	
	\begin{enumerate}
		\item[$\circ$] en réorganisant, $\Gamma_{\underline{C}}$ a la forme 
		\[x_1:\alpha_1,...,x_m:\alpha_m,f_1:U(\beta_1 \rightarrow \underline{C}),...,f_n:U(\beta_n \rightarrow \underline{C})\]
		
		\item[$\circ$] en réorganisant, $K_{\underline{C}}$ a la forme
		\[k_1':\beta_1' \rightarrow \underline{C},...,k_p':\beta_p' \rightarrow \underline{C}\]
		
		\item[$\circ$] et pour tout $\textbf{op}: \alpha \rightarrow \beta$, il y a un patron
		\[x_1:\alpha_1,...,x_m:\alpha_m,x:\alpha~|~z_1:\beta_1,...,z_n:\beta_n,z_1':\beta_1',...,z_p':\beta_p',z:\beta \vdash T_\textbf{op}\]
		
		tel que le terme gérant 
		\[\Gamma_{\underline{C}},x:\alpha~|~K_{\underline{C}`},k:\beta \rightarrow \underline{C} \vdash M_\textbf{op}:\underline{C}\]
		
		est obtenu par la substitution de $T_\textbf{op}$ qui remplace tous les $x_i$ par eux-même, $x$ par lui-même, tous les $z_j$ par $(y_j:\beta_j.(\textbf{force}~f_j)~y_j)$, tous les $z_l'$ par $(y_l':\beta_l'.k_l'(y_l'))$ et $z$ par $(y:\beta.k(y))$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

Tous les gestionnaires du famille uniformément simple sont simple. Corollairement, tous les gestionnaires simple, via l'aspect polymorphique des variables de patron, peuvent définir une famille uniformément simple. Dans ceux vu en amont, le gestionnaire $H_{Temporary}$ est uniformément simple. Tous ceux qui sont définit pour un type de calcul précis (ex \textbf{F0}) ne sont pas uniformément simple.

\begin{definition}
	Une famille de gestionnaires $\{\Gamma_{\underline{C}}~|~K_{\underline{C}} \vdash H_{\underline{C}}:\underline{C}~\textbf{handler}\}_{\underline{C}}$  pour une signature donnée, avec $\underline{C}$ l'ensemble des calculs, est valide si chaque gestionnaire de la famille est valide.
\end{definition}

Sachant qu'une famille de gestionnaires uniformément simple ne peut utiliser les propriétés d'un type de calcul spécifique, la validité peut devenir \textbf{semi-décidable}.
%cela ne peut pas être aussi artificiel qu'une famille de gestionnaire arbitraire. On peut cependant s'attendre à ce que la preuve de la validité soit plus simple. La validité peut devenir \textbf{semi-décidable}.

\begin{theorem}
	Le problème de décider (avec une signature donnée, une théorie d'effet et une famille de gestionnaires $\{\vdash H_{\underline{C}}:\underline{C}~\textbf{handler}\}_{\underline{C}}$ close uniformément simple) si une famille est valide, est $\sum_1$-\textbf{complet}.
\end{theorem}

Les théories d'effet, avec une signature simple, correspondent à des théories d'équations finies ordinaire. Ceci étant, on peut transférer la notion de décidabilité sur eux. Avec ça on peut dire :

\begin{theorem}
	Le problème de décider (avec une signature donnée, une théorie d'effet décidable et une famille de gestionnaires $\{\vdash H_{\underline{C}}:\underline{C}~\textbf{handler}\}_{\underline{C}}$ close uniformément simple) si une famille est valide, est \textbf{décidable}.
\end{theorem}