$\empty$


La section qui va suivre va confronter le langage proposé dans l'article avec le langage créé avec M. Dabrowski et Mme. Bousdira : \textbf{erpl}. C'est un langage
fonctionnel avec des traits impératifs reprenant la syntaxe d'Ocaml. Les effets algébrique
ont été ajouté dans ce langage mais avec une autre implémentation. 

Toute la partie qui va
suivre sera informelle et les principes mathématiques seront écartés. Le but étant de confronter
les idées et l'implémentation. Ainsi que les potentiels problèmes liés à une implémentation du
langage proposé dans l'article.

\subsection{Point sur la représentation des effets dans la syntaxe}

L'article propose une extension du langage décrit dans \cite{DBLP:journals/lisp/Levy06} en ajoutant trois termes afin de gérer les effets algébrique :
\begin{align*}
    une~structure~de~gestion &:~~M~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N\\
    une~operation~instigatrice~des~effets &:~~\textbf{op}_V(x:\beta.M)\\
    un~gestionnaire &:~~\{\textbf{op}_{x:\alpha}(k:\beta \rightarrow \underline{C}) \mapsto M_\textbf{op}\}_{\textbf{op}:\alpha \rightarrow \beta}
\end{align*}

L'\textbf{erpl} propose, quant à lui, part du langage Ocaml en allègé et ajoute trois termes similaire :
\begin{align*}
    une~structure~de~gestion &:~~\textbf{handle}~M~\textbf{with}~H\\
    une~operation~instigatrice~des~effets &:~~\textbf{perform}~V\\
    un~gestionnaire &:~~\{l(x_l),(k:\beta \rightarrow \underline{C}) \mapsto M_\textbf{l}\}_{l \in L}
\end{align*}

\begin{remark}
    Les deux langages différents ont a le même nombre de 
    termes ajouté. On peut interpréter cela comme l'ajout minimum nécessaire pour travailler avec des effets
    algébrique.
\end{remark}


\subsection{Représentation divergente}

Il faut mettre au clair plusieurs points. 

Premièrement, les deux langages n'ont pas été créé de la même façon.
Le langage de l'article prend à coeur le côté mathématique de la gestion des effets, ce qui a pour conséquence
un langage plus lourd mais aussi plus général. De son côté, le langage \textbf{erpl} a été conçu surtout pour 
avoir un langage dérivant de l'Ocaml plus léger. Il n'avait pas pour but de généraliser un concept.

Deuxièmement, le temps de travail sur les deux langages est tout à fait inégal. Le langage \textbf{erpl} est le fruit d'un 
an de travail avec une pause entre deux.

Dernièrement, les concept du langage \textbf{erpl} a été donnée par un chercheur mais l'implémentation a été laissé
à un stagiaire, or je vais m'appuyer sur son travail pour confronter les langages. Il est possible que l'état actuel
du langage diverge un peu de ce qui est voulu au final.

Malgré cela, il est intéressant de voir la différence entre deux langages qui utilisent le même principe mais ayant des buts 
différents.

\paragraph{La structure de gestion} Il n'y a pas grande différence entre les deux langages sur ce point.
On peut noter qu'aucun n'est tombé dans le travers de la structure de gestion binaire qui ne respecte pas
les propriétés implicites (voir l'Exemple \ref{exEval}). 

La seule différence notable est l'affectation du résultat de l'évaluation de la strucutre de  gestion
à une variable $x$ utilisé pour un autre terme $N$.

\[M~\textbf{handled~with}~H~\underline{\textbf{to}~x:A.N}\]

Dans le langage \textbf{erpl}, on part du principe que la structure va se réduire à une valeur ou une fonction que l'on
pourra associer si on veut. Si on veut avoir un terme équivalent à celui ci-dessus, on écrira :

\[ \textbf{let}~x =~(\textbf{handle}~M~\textbf{with}~H)~\textbf{in}~N \]

\paragraph{L'opération instigatrice} La source des effets est différents dans les deux langages.


D'un côté, le langage de l'article a choisi les opérations $\textbf{op}_V(x:\beta.M)$ comme source des effets.
Ce choix est intéressant et limitant à la fois. Il permet de limité les effets à un ensemble fini d'opérations décidé par le créateur du langage. On a un contrôle plus fort sur ce qui provoque les effets et de plus leurs
utilisation est totalement transparente. En effet, une opération à un double effet, soit il va effectuer ce que l'opération
est censée faire soit elle va provoquer un effet (ce point sera rediscuté plus bas).

De l'autre, le langage \textbf{erpl} s'inspire plus des \textbf{Monades} en prenant comme source les types. Cela ouvre
plus de possible (une infinité même) car l'utilisateur peut créer un type et le voir comme un effet. Cependant, un type ne va
pas "activé" un gestionnaire, pour palier à cela on a le mot-clé $\textbf{perform}$. En plus d'avoir plus de possibilités
on peut décider quand un effet va être "activé" ou non via le mot-clé alors que dans le langage de l'article chaque, opération 
va être vérifié par un gestionnaire. l'application d'un effet est cependant explicite dans le langage \textbf{erpl}.

La gestion de la continuation est elle aussi différente, nous la développerons plus bas.

\paragraph{Le gestionnaire} La différence du gestionnaire vient de la source de l'effet. À part ça, leurs onctionnement
est le même.

\subsection{Fonctionnement et exemple}

On rappelle le fonctionnement de la structure de gestion pour le langage de l'article. On suppose
le terme suivant : 
    \[M~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N\]
avec $\textbf{op}_V(y.M') \in M$ et $\{\textbf{op}_z(k) \mapsto M_\textbf{op}\} \in H$. Lorsque l'effet
est "activé", on évalue $M_\textbf{op}$ avec des subsitutions comme suit : 
    \[M_\textbf{op}[V/z,M'[W/y]~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N/k(W)]\]
\bigbreak

Le langage \textbf{erpl} suit la même logique de subsitution. On définit le terme suivant :
    \[\textbf{handle}~M~\textbf{with}~H\]
avec $\textbf{perform}~l(x) \in M$ et $\{ l(y),k \mapsto M_l\} \in H$. On évalue l'"activation" de l'effet de
la manière suivante : 
    \[M_l[l(x)/l(y),\textbf{handle}~M[W/\textbf{perform}~l(x)]~\textbf{with}~H/k(W)]\]


Les deux langages fonctionnent de manière similaire et il est possible de représenter le même effet
avec les deux langages. Une restriction existe, à la différence du langage de l'article, en \textbf{erpl}
un seul appel à la continuation est possible dans le terme gérant.

\begin{exemple}
    On va reproduire l'effet de l'Exemple \ref{get2} et recréer l'expression de l'Exemple \ref{get3}. 
    Le langage \textbf{erpl} ayant ces termes proches de l'Ocaml, je vais simplifier l'exemple en 
    écrivant la suite en \textbf{erpl} pour le confort de tous (les points spécifiques au langage seront expliqués).
    

    \begin{verbatim}
        (** 
            On commence par créer notre type qui va être source de l'effet. 
            Pour cela on créer un type 
        *)
        type memory = Get of 'a ref -> 'a | Set of 'a ref * 'a -> unit;;

        (**
            Ensuite on définit l'expression. En erpl, un gestionnaire prend
            une succession de filtre comme pour les match.
        *)
        let get = Get(fun x -> !x) and n = 20 in
        handle ((fun x -> fun y -> x + y + 2) (perform (get,l))) (perform (get,l)) 
        with (Get f,x),k -> k n ;;
    \end{verbatim}

\end{exemple}

\subsection{Difficultés inhérentes au langage proposé dans l'article}

Le langage utilise une propriété qui peut être compliqué à mettre en place. Lorsqu'une opération
n'est pas géré, elle se gère elle-même. Intuitivement, lors de l'implémentation d'une telle propriété
on peut se dire que l'on va créé un gestionnaire global qui va récupérer tous les effets non capté auparavant
et lui appliquer son "effet de base". Hors si on ajoute ce gestionnaire global, c'est lors de la compilation et 
ce gestionnaire sera dans le langage de base. Mais pour une opération comme $\textbf{get}$ ou encore $\textbf{delay}$ 
cela implique un appel système. Cela pose problème. Il faudrait donc modifier la machine abstraite pour pouvoir
implémenter cette option se qui rajoute un travail conséquent.