On s'intéresse à deux questions en particulières : Quels calculs sont égaux et quels gestionnaires sont corrects ? On va se contenter dans cette section des observations initiales sans donner une logique complète.
\smallbreak

On fixe une signature et une théorie d'effet $\tau$ avec ses interprétations. On considère une formule bien formée $\Gamma~|~K \vdash \varphi$. Elle est créée à partir de formules atomiques grâce aux connecteurs booléens habituelles ainsi que les quantificateurs existentielle et universelle appliqués sur les types de valeurs (ex : $\forall x:A.\varphi$) et sur les continuations (ex : $\forall k:\alpha \rightarrow \underline{C}.\varphi$).

\begin{remark}
	Dans la suite on utilisera l'égalité, l'inégalité de Kleene ainsi que les assertions d'existence. On introduit donc les notations ainsi que leurs signification dans cette remarque.
	
	\begin{enumerate}
		\item[] \textbf{assertion d'existence:} on note $e \downarrow$ l'assertion et elle est vraie si et seulement si l'expression $e$ est définie.
		\item[] \textbf{égalité de kleene:} on la note $e \simeq e'$ et elle vrai si les expressions sont définies et équivalente ou les expressions sont indéfinies.
		\item[] \textbf{inégalité de kleene:} on la note $e \lesssim e'$ et elle abrège la notation $e \downarrow~\Rightarrow~e \simeq e'$
	\end{enumerate}
\end{remark}

On va appliquer ses assertions sur les termes de valeurs et de calculs. On pourra interprété $H\downarrow$ comme la validité du gestionnaire. 
\medbreak

\begin{exemple}
	On considère un ensemble d'équations qui garde la syntaxe et la sémantique évoqué jusqu'alors.
	On peut définir une $\beta$-inéquation de Kleene avec la construction suivante : 
	\[\textbf{return}~x~\textbf{to}~x:A. M \lesssim M\]
	et l'$\eta$-équation pour la fonction suivante : 
	$\lambda x:A.M~x \simeq M$
\end{exemple}

On définit des équations qui décrivent les comportements des opérations sur les types de produits et de fonctions : 
\begin{align*}
	\textbf{op}_V(x:\alpha.\langle M_l\rangle_{l \in L}) &\simeq \langle\textbf{op}_V(x:\alpha. M_l)\rangle_{l \in L}:\Pi_{l \in L} \underline{C}_l\\
	\textbf{op}_V(x:\alpha.\lambda y:A.M) &\simeq \lambda y:A.\textbf{op}_V(x:\alpha. M_l):A \rightarrow \underline{C}
\end{align*}


On a aussi une équation qui définit la commutation entre les opérations et le séquençage:
	\[\textbf{op}_V(x:\alpha.M)~\textbf{to}~y:A.N \simeq \textbf{op}_V(x:\alpha.M~\textbf{to}~y:A.N):\underline{C}\]
\medbreak

D'autres équations sont héritées directement de la théorie d'effet $\tau$. On prend le patron $T$ tel que $x_1:\alpha_1,...,x_m:\alpha_m|z_1:\beta_1,...,z_n:\beta_n \vdash T$ et les variables de continuations distinctes $k_1,...,k_n$. On réutilise la notation $T[k_1/z_1,...,k_n/z_n]$  qui représente le terme de calcul obtenu après avoir substitué toutes les variables $z_i$ par leurs continuations associées $k_i$. 
\medbreak
\textbf{Si} on prend $Gamma$ le contexte de valeurs contenant $x_1,\alpha_1,...,x_m:\alpha_m$ et $K$ le contexte des continuations contenant $k_1:\beta_1 \rightarrow \underline{C},...,k_n:\beta_n \rightarrow \underline{C}$ \textbf{alors} on peut typer les patrons par $\Gamma~|~K \vdash T[k_1/z_1,...,k_n/v_n]:\underline{C}$. On peut donc avoir :
\[T_1[k_1/z_1,...,k_n/v_n] \simeq T_2[k_1/z_1,...,k_n/v_n]\]
pour toutes équations 
\[x_1:\alpha_1,...,x_m:\alpha_m|z_1:\beta_1,...,z_n:\beta_n \vdash T_1 = T_2\]
dans $\tau$ et pour tout $k_1:\beta_1 \rightarrow \underline{C},...,k_n:\beta_n \rightarrow \underline{C}$.
\newpage

On définit deux inéquations pour la construction des gestionnaires. Pour tout $H = {\textbf{op}_y(k) \mapsto M_\textbf{op}}_{\textbf{op}:\alpha \rightarrow \beta}$, les inéquations sont : 
\begin{align*}
	\textbf{return}~x~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N  &\lesssim N\\
	\textbf{op}_y(x':\beta.M)~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N&\lesssim M_\textbf{op}[x':\beta.M~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N/k]
\end{align*}
	
où la substitution de la forme $x':\beta.M'/k$ remplace chaque occurrence du calcul $k(W)$ par $M'[V/x']$. On a le cas spécifique suivant
	\[M~\textbf{to}~x:A.N \simeq M \textbf{handled~with}~\{\}~\textbf{to}~x:A.N\]
qui montre que le séquençage est un cas spécifique du gestionnaire où toutes les opérations sont gérées par elles-même.


Il y a d'autres équations pour les gestionnaires d'exceptions proposé par Benton et Kennedy \cite{DBLP:journals/jfp/BentonK01} et par Levy \cite{DBLP:journals/entcs/Levy06a}. On souhaiterai généraliser ces équations à nos gestionnaires. Il se trouve que ces équations échouent pour les gestionnaires généraux, cependant elles sont correctes pour certaines classes de gestionnaires (voir \cite{DBLP:conf/lics/PlotkinP08}). Par la suite on ne prendra pas en compte ce problème.
\smallbreak

On considère les assertions d'existences suivantes, elles définissent toutes les conditions pour une interprétation d'un terme d'exister.
\begin{align*}
	\textbf{return}~V \downarrow &\Leftrightarrow~V \downarrow\\
	M~\textbf{to}~x:A.N \downarrow&\Leftrightarrow M\downarrow~\wedge~\forall x:A.N\downarrow\\
	\lambda x:A.M\downarrow&\Leftrightarrow~\forall x:A.M\downarrow\\
	\textbf{op}_V(x:\alpha.M)\downarrow&\Leftrightarrow~V\downarrow~\wedge~\forall x:\alpha.M\downarrow
\end{align*}

Afin de définir l'existence d'un gestionnaire, on doit d'abord être capable de remplacer les opérations dans des patrons par leurs définitions dans le gestionnaire.\\
On définit le gestionnaire $\Gamma~|~H \vdash : \underline{C}~\textbf{handler}$, avec $H~=~\{\textbf{op}_{x:\alpha}(k:\beta \rightarrow \underline{C}) \mapsto M_\textbf{op}\}_{\textbf{op}:\alpha \rightarrow \beta}$ et un contexte de variable de patron $Z$. Ensuite on prend $K'$ le contexte de continuation tel que  $\forall z:\alpha \in Z~:~k_z : \alpha \rightarrow \underline{C}$. Enfin, pour tout les termes de patrons $\Gamma'~|~Z \vdash T$ on définit récursivement les termes de calculs $\Gamma,\Gamma'~|~K,K' \vdash T^H : \underline{C}$ par :
\begin{align*}
	z(V)^H &=~ k_z(V)\\
	(\textbf{match}~V~\textbf{with}~\langle x_1,x_2\rangle \mapsto T)^H &=~\textbf{match}~V~\textbf{with}~\langle x_1,x_2\rangle \mapsto T^H\\
	(\textbf{match}~V~\textbf{with}~\{ l(x_l) \mapsto T_l\}_{l \in L})^H &=~\textbf{match}~V~\textbf{with}~\{ l(x_l) \mapsto T_l^H\}_{l \in L}\\
	\textbf{op}_V(y:\beta.T)^H &=~M_\textbf{op}[V/x,y:\beta.T^H/k]
\end{align*}

On a l'équivalence suivante
	\[H\downarrow~\Leftrightarrow~\bigwedge\{\forall x:\alpha.M_\textbf{op}\downarrow~|~\textbf{op}: \alpha \rightarrow \beta\}~\land~\bigwedge\{T_1^H \simeq T_2^H~~|~~\Gamma'~|~Z \vdash T_1 = T_2 \in \tau\}\]

qui affirme que le gestionnaire est correct si les opérations sont définit et respect les équations de la théorie des effets. On regarde maintenant la construction du gestionnaire en elle-même et on remarque l'équivalence suivante :

	\[M~\textbf{handled~with}~H~\textbf{to}~x:A.N\downarrow~\Leftrightarrow~ M\downarrow~\land~H\downarrow~\land~\forall x:A.N\downarrow\]
 

